\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx,hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{proof,tikz}
\usepackage{amssymb,amsthm,stmaryrd, amsmath}


\usepackage[edges]{forest}
\usetikzlibrary{automata, positioning, arrows}


\newtheorem{Lemma}{Lema}
\newtheorem{Theorem}{Teorema}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Example}{Exemplo}
\newtheorem{Definition}{Definição}


\usepackage{fancyhdr}
  \pagestyle{fancy}
  \fancyhf{}
  \lhead{Teoria da Computação}
  \rhead{Aula 15}
  \lfoot{Prof. Rodrigo Ribeiro}
  \rfoot{\thepage}
  \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
  \pagestyle{fancy}

\tikzset{
        -,  % makes the edges directed
        >=stealth', % makes the arrow heads bold
        node distance=3cm,
        every state/.style={thick, fill=gray!10},
        initial text=$\,$
        }
  

\begin{document}

  \title{Aula 15 - Equivalência entre autômatos de pilha e gramáticas livres de contexto}
  \author{Rodrigo Ribeiro}

  \maketitle


  \pagestyle{fancy}


  \section*{Objetivos}

  \begin{itemize}
     \item Apresentar a construção de um APN a partir de uma gramática.
     \item Apresentar a construção de uma gramática a partir de um APN.     
  \end{itemize}

  \section{Equivalência entre GLCs e APs}

  \subsection{Construindo um AP a partir de uma GLC}

  \begin{Theorem}
    Para qualquer GLC $G$, existe um AP $M$ que aceita $L(G)$.
  \end{Theorem}
  \begin{proof}
    Seja $G' = (V,\Sigma,R,P)$ a gramática equivalente a $G$ na FNG.
    Um APN que aceita $L(G')$ é: $M=(\{i,f\},\Sigma, V, \delta,\{i\},\{f\})$,
    em que $\delta$ é tal que:
    \begin{itemize}
      \item $\delta(i,\lambda,\lambda) = \{[f, P]\}$
      \item Se $P \to \lambda \in R,\,\delta(f,\lambda,P) = \{[f,\lambda]\}$
      \item $\delta(f, a, X) = \{[f,y]\,|\,y \in V^* \land X \to ay \in R\}$.
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{Example}
    Para ilustrar a construção de um AP a partir de uma gramática, vamos
    considerar a seguinte gramática na FNG:
    \[
      \begin{array}{l}
        P \to 0PUP\,|\,1PZP\,|\,\lambda\\
        U \to 1 \\
        Z \to 0 \\
      \end{array}
    \]
    O AP que aceita $L(G)$ é apresentado abaixo:
    \begin{figure}[H]
      \begin{tikzpicture}
        \node[state, initial](i){$i$};
        \node[state, accepting, right of=i](f){$f$};
        \draw (i) edge[above] node{$\lambda,\lambda/P$}(f)
        (f) edge[loop right]
        node{$
          \begin{array}{l}
            \lambda, P / \lambda \\
            0, P / PUP \\
            1, P / PZP \\
            1, U / \lambda \\
            0, Z / \lambda \\
          \end{array}
          $}(f) ;
      \end{tikzpicture}
      \centering
    \end{figure}
  \end{Example}

  \subsection{Construindo uma GLC a partir de um AP}

  \begin{Theorem}\label{thmglcap}
    Para cada AP $M$, existe uma GLC que gera $L(M)$.
  \end{Theorem}
  \begin{proof}
    Seja $M = (E,\Sigma,\Gamma,I,F)$. A gramática $G = (V,\Sigma,R,P)$ tal que
    $L(G) = L(M)$ é:
    \begin{itemize}
      \item $V = \{P\} \cup E \times (\Gamma \cup \{\lambda\}) \times E$.
      \item O conjunto de regras $R$ é formado por:
        \begin{itemize}
           \item Para cada $i \in I$ e $f \in F$, $P \to [i,\lambda,f]$;
           \item Para cada $e\in E$, $[e,\lambda,e] \to \lambda$;
           \item Para cada transição $[e',z] \in \delta(e, a, A)$, em que $a\in
             \Sigma\cup\{\lambda\}$, $z\in \Gamma^*$ e $A \in \Gamma \cup
             \{\lambda\}$, temos as seguintes regras:
             \begin{itemize}
               \item Se $z = \lambda$, $[e,A,d] \to a[e',\lambda,d]$ para cada
                 $d \in E$.
               \item Se $z\neq \lambda$, $[e,A,d] \to a[e', B_1,
                 d_1]...[d_{n-1},B_n,d_n]$, em que $z = B_1...B_n$ e
                 $d_1,...,d_n \in E$.
               \item Se $A = \lambda$, adicionamente temos as seguintes regras:
                 \begin{itemize}
                   \item Se $z = \lambda$, $[e,C,d] \to a[e',C,d]$, para cada $C \in \Gamma$ e
                     cada $d \in E$.
                   \item Se $z \neq \lambda$, $[e,C,d] \to a[e',B_1,d_1]...[d_{n
                       - 1},B_n,d_n][d_n,C,d_{n + 1}]$ para cada $C \in \Gamma$ e
                    cada $d_1,...,d_{n+1} \in E$.
                 \end{itemize}
             \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{Example}
    Para ilustrar a construção de uma gramática equivalente a um APN, considere o seguinte AP:
    \begin{figure}[H]
      \begin{tikzpicture}
        \node[state,initial,accepting](i){$i$};
        \node[state,accepting, right of=i](f){$f$};
        \draw (i)edge[loop above]node{$0,\lambda/X$}(i)
        (i)edge[above]node{$1,X/\lambda$}(f)
        (f)edge[loop above]node{$1,X/\lambda$}(f);
      \end{tikzpicture}
      \centering
    \end{figure}
    De acordo com a construção apresentada no Teorema \ref{thmglcap},
    inicialmente criamos as seguintes regras:
    \[
      \begin{array}{l}
        P \to \lbrack i, \lambda,i \rbrack \,|\, \lbrack i, \lambda,f \rbrack\\
        \lbrack i, \lambda,i \rbrack \to \lambda \\
        \lbrack f, \lambda,f \rbrack \to \lambda \\
      \end{array}
    \]
    Para a transição $\delta(i,0,\lambda) = [i,X]$ temos as seguintes regras:
    \[
      \begin{array}{l}
        \lbrack i, \lambda, i \rbrack \to 0 \lbrack i , X , i \rbrack \,|\, 0
        \lbrack i , X , f \rbrack \\
        \lbrack i, X , f \rbrack \to 0 \lbrack i, X ,i \rbrack \lbrack i, X , f
        \rbrack \,|\, 0 \lbrack i , X , f \rbrack\lbrack i, X , f \rbrack\\
      \end{array}
    \]
  \end{Example}
  
  \section{Exercícios} 

  \begin{enumerate}
     \item Construa uma gramática equivalente na FNC.
       \[
         \begin{array}{l}
           P \to BPA \,|\,A \\
           A \to aA \,|\, \lambda\\
           B \to Bba \,|\,\lambda\\
         \end{array}
       \]
     \item Construa uma gramática equivalente na FNG
       \[
         \begin{array}{l}
           P \to A \,|\,BC\\
           A \to B \,|\, C\\
           C \to cC \,|\, c\\
         \end{array}
       \]
     \item Construa uma gramática equivalente na FNC.
       O alfabeto para essa gramática é $\{0,1,2\}$.
       \[
         \begin{array}{l}
           T \to 0\, |\, 1 \,|\, T\,T\,|\,2\,1\,T 
         \end{array}
       \]
     \item Mostre como construir uma gramática na FNC a partir de uma gramática
       na FNG.
  \end{enumerate}
\end{document}
